**毒蛇**是指所有能分泌特殊毒液的[蛇類](../Page/蛇類.md "wikilink")。

## 毒素成分

蛇毒一般是以[蛋白質為主的複合物質](../Page/蛋白質.md "wikilink")，平常貯存在顱腔內的毒素腺中。所有毒蛇體內的毒素腺都會透過體內的管道，把毒素傳送到上顎的空心牙齒中。幾乎所有蛇毒都蘊含「玻璃酸酶」，這是一種會令毒素迅速擴散的[酶素](../Page/酶.md "wikilink")。\[1\]目前所有毒蛇的[毒素成分](../Page/毒素.md "wikilink")，主要可分為細胞毒素(如出血毒素)、[神經毒素及肌肉毒素](../Page/神經毒素.md "wikilink")（亦有混合型的毒素），這些毒素會直接攻擊生物的神經系統及肌肉系統，亦可能導致呼吸系統障礙、肌能麻痺，最終令生物死亡。毒蛇多擁有前列管溝尖牙，能讓毒囊中的毒液透過空心的溝牙流出，有效地向生物注射毒素。

可分為神經性毒蛇、出血性毒蛇。神經性毒蛇是指毒液屬於[神經毒素的毒蛇](../Page/神經毒素.md "wikilink")，這類毒蛇毒牙很短，被咬後傷口不痛不腫且會疲倦，嚴重時可能也會致命，常見的神經性毒蛇有[雨傘節](../Page/雨傘節.md "wikilink")、[眼鏡蛇](../Page/眼鏡蛇.md "wikilink")。出血性毒蛇是指毒性屬於[出血性的毒蛇](../Page/出血性.md "wikilink")，這類毒蛇毒牙長，被咬後毒液會破壞[血小板](../Page/血小板.md "wikilink")，傷口血液會無法凝固局部腫脹、疼痛、出血或起水泡，雖然神經性毒蛇普遍在LD50測試中結果更低，但出血性毒蛇的毒液比[神經性毒蛇的所引致的後遺症更嚴重](../Page/神經性毒蛇.md "wikilink")，經常導致肢體壞死、需要截肢的情況，這種常見的有[百步蛇](../Page/百步蛇.md "wikilink")、[龜殼花](../Page/龜殼花.md "wikilink")、[青竹絲](../Page/青竹絲.md "wikilink")。而[鎖鏈蛇則是以出血毒為主亦有神經毒症狀](../Page/圓斑蝰.md "wikilink")。

## 毒蛇的威脅

世界上的毒蛇大多為人類所忌憚，而不少人會以毒蛇的毒性來評定其危險性，但這並非絕對，一種毒蛇對人類的威脅性是要根據很多因素來評定的，除毒素威力外，也要考慮輸毒量的多寡、咬擊意願、性情態度、與人類接觸的頻密程度等因素。例如[鋸鱗蝰](../Page/鋸鱗蝰.md "wikilink")、[鎖蛇等的毒性雖不及](../Page/鎖蛇.md "wikilink")[內陸太攀蛇](../Page/內陸太攀蛇.md "wikilink")，但卻因分佈地廣泛且接近民居而比[內陸太攀蛇造成更多的蛇傷個案](../Page/內陸太攀蛇.md "wikilink")。

關於蛇的毒性排名，目前有很多種說法，但很難有一個準確。[LD50是最常用來測試蛇毒毒性的方法](../Page/LD50.md "wikilink")，其主要是用白鼠來做實驗，因此測試結果並不一定能絕對反映該品種的毒液對人類的影響，有些品種可能對鼠類的影響很大，但對人類卻是另一回事;
再者，很多數據也在不斷地改變。不過，LD50是目前世上最被公認的測試方法之一，其可作為一個參考。

治療及對抗體內蛇毒的最佳方法，一般是注射針對每種毒蛇毒素而特製的[血清](../Page/血清.md "wikilink")，以平衡或阻止毒素在人類體內所產生的各種負面效果。但目前並不是每種毒蛇都有其專屬的療毒血清存在。

至於其他的蛇類，如[蚺科和](../Page/蚺科.md "wikilink")[蟒科](../Page/蟒科.md "wikilink")，本身沒有毒性，然而牠們長而鋒利的牙齒能刺破皮膚，令口中的細菌進入動物體內，從而引致疾病。

## 毒蛇的種類

在已知的超過600種有毒動物中，有四分之一是蛇類。以下列出了一些主要的毒蛇。

{|cellspacing=0 cellpadding=2 align="center" border=1
style="border-collapse: collapse;" \!bgcolor="\#f0f0f0"
style="width:30%"|屬 \!bgcolor="\#f0f0f0"|簡介 |-
|[穴蝰](../Page/穴蝰.md "wikilink")（Atractaspidids）
|隸屬[真蛇下目](../Page/真蛇下目.md "wikilink")，平常居於洞穴中。 |-
|[新蛇](../Page/新蛇.md "wikilink")（Colubrids）
|並不是所有的新蛇都有毒，只有某幾種有毒，而且多數新蛇對人類的威脅並不算大。
|- |[眼鏡蛇](../Page/眼鏡蛇.md "wikilink")（Elapids）
|[太攀蛇](../Page/太攀蛇.md "wikilink")、擬眼鏡蛇、[眼鏡王蛇](../Page/眼鏡王蛇.md "wikilink")、[曼巴](../Page/曼巴.md "wikilink")、[海蛇等都是著名的毒蛇](../Page/海蛇.md "wikilink")。
|- |[蝰蛇](../Page/蝰蛇.md "wikilink")（Viperids） |蝰蛇也是主要的毒蛇之一。 |- |}

## 其他資訊

  - 人們一般認為毒蛇的毒素對生物而言是稍沾即危，然而事實上毒蛇的毒液只能在接觸生物血液時才能起到相應作用，一般將毒液加以飲用並不會對人體造成明顯傷害。\[2\]

<!-- end list -->

  - 在華人社群坊間，有說法指蛇類頭部呈[三角形者就是毒蛇](../Page/三角形.md "wikilink")，而呈[橢圓形者則並非毒蛇](../Page/橢圓形.md "wikilink")，這說法其實有欠準確（如部分有劇毒的[海蛇頭部就是橢圓形的](../Page/海蛇.md "wikilink")）。在[美國](../Page/美國.md "wikilink")，亦有人因為[珊瑚蛇](../Page/珊瑚蛇.md "wikilink")（毒蛇）及[王蛇](../Page/王蛇屬.md "wikilink")（非毒蛇）容易被混淆，而編撰出一段順口溜，指出只要分清兩種蛇類的體紋色帶排列次序，就可分辨兩者，這說法亦僅限於[北美洲部分地區才能應驗](../Page/北美洲.md "wikilink")，在其它國家則未必可以徵信。

<!-- end list -->

  - 一些蛇類的毒素由於對人體血液的凝血功能有明顯的影響，因此在醫學上有一定的實用價值。比較著名的例子有「鋸鱗蝰素（Echistatin）」及「[蛇島蝮毒凝血酶](../Page/蛇島蝮.md "wikilink")（G1oshedobin）」等。

## 参考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

[no:Slanger\#Giftslanger](../Page/no:Slanger#Giftslanger.md "wikilink")

[Category:蛇亚目](../Category/蛇亚目.md "wikilink")
[Category:有毒爬行動物](../Category/有毒爬行動物.md "wikilink")
[毒蛇](../Category/毒蛇.md "wikilink")

1.  美荷頓斯，羅拔 (1961年), "《Lanthanotus: an important lizard in evolution》",
    沙勞越博物館期刊 第10冊: 頁320至322。
2.  Klauber LM. 1997. Rattlesnakes: Their Habitats, Life Histories, and
    Influence on Mankind. Second Edition. First published in 1956, 1972.
    University of California Press, Berkeley. ISBN 0-520-21056-5.